八NGO雜項開支比例高 疑亂用津貼

八NGO雜項開支比例高 疑亂用津貼

港聞

【本報訊】審計署報告早前指，有兩成受政府整筆撥款資助的非政府機構（NGO）出現營運虧損，令人關注非政府機構的賬目問題。香港社會工作者總工會檢視全港165間NGO的周年財務報告，發現有38%賬目混亂，當中有8間的雜項開支連續兩年佔其他開支逾兩成，有的更佔其他開支45%，社總指雜項開支比例高得不尋常，擔心機構將津貼運用在非資助項目。

社總教育及研究部主任熊百祥昨於記者會上指，社總去年11月至今年1月檢視全港165間非政府機構過去3年周年財務報告，發現62間出現合共75項不同程度的賬目問題，其中8間的雜項開支連續兩年佔其他開支逾兩成及佔整體營運開支逾4%，包括香港聖公會福利協會、基督教靈實協會、香港神託會、東林念佛堂有限公司、思拔中心、香港晨曦會、香港宣教會社會服務處及香港遊樂場協會。

社署無規管 存灰色地帶

其中遊樂場協會去年獲逾9,000萬元整筆撥款，但雜項在2016年度達935萬元，佔其他開支45%及佔整體營運開支8.3%。而宣教會社會服務處2016年度獲1,180萬元整筆撥款，雜項開支逾173萬元，佔其他開支39%及佔整體營運開支14.2%。

熊指現時社署無要求受資助機構為雜項開支設合理比例及臚列開支項目，故相關機構無違規，但他指雜項開支比例偏高，存灰色地帶，令人擔心機構會否將公帑津貼非資助項目。

社總前會長張國柱指，曾詢問會計師意見，正常情況下雜項開支約佔一間公司總營運開支約4至5%，而社總發現逾九成非政府機構的雜項開支佔其他開支不足兩成。社總建議社署應就周年財務報告提供更清晰的項目列表，並訂明雜項開支不可超過其他開支的兩成及整體營運開支的4%。社署回覆社總查詢時指相關機構無違規，當局會在檢討整筆過撥款時考慮要求受資助機構詳細列出雜項開支。

另社總發現不少機構賬目出錯，包括公積金賬目等，張批評社署監管不力，相關會計師亦失職，社總將轉告香港會計師公會跟進。本報向該8間被指雜項開支偏高的構查詢開支詳情，由於昨日是假期，截稿前仍未獲回覆。

■記者謝明明